2016年香港大事回顧 難忘慘痛教訓

2016年香港大事回顧
難忘慘痛教訓

6,202
Initial ImagePlay Button Image
適中字型
較大字型

■時昌迷你倉6月發生四級火，兩名消防員不幸殉職。
■時昌迷你倉6月發生四級火，兩名消防員不幸殉職。

2016年對香港這個平靜的小島可算是轟烈的一年。牛頭角迷你倉四級大火焚燒過百小時，消防員2死10傷、城大運動場無入則的巨型綠化天台倒塌以及果欄三級大火等事故，看似只是意外，背後卻是人為錯誤造成。前事不忘，後事之師，冀有關方面能吸取血的教訓，踏進2017年，慘痛事件不會重演！

迷你倉四級火 業界無反省
今年6月九龍灣時昌迷你倉四級大火，造成消防員2死10傷，消防處亡羊補牢連月巡查全港800個迷你倉，並發出逾1,100張消除火警危險通知書。記者近日再巡視區內工廈迷你倉，發覺通道窄、無灑水系統、倉內如迷宮充滿倔頭巷的凶險情況仍沒改善，儘管消防處研究修例，考慮要求迷你倉安裝自動灑水系統及要有2.4米闊走火通道，但遭業界強烈反對，修例暫仍無期。多名消防員死傷的慘痛代價，究竟當局和業界有沒有反省？

■殉職高級消防隊長張耀升長眠浩園，記者日前發現墓碑旁有一個消防頭盔模型。周子惇攝

■迷你倉四級火大廈仍全面封鎖維修，部份樓層須用支柱支撐天花。
反對裝自動灑水系統
牛頭角淘大工業村時昌迷你倉一名租戶余先生，日前返回災場查看儲放的音響及黑膠碟，他形容現場烏燈黑火，當局用千斤頂支撐着樁柱，一片劫後災情的境況。另外，記者近日巡查牛頭角偉業街美嘉工業大廈內的時昌迷你倉及聯邦迷你倉，職員均稱已設多項消防或協助逃生設施，包括消防喉轆、滅火筒及出口指示燈，但指舊式工廈恐無法負荷儲水水缸，故無法安裝消防自動灑水系統。聯邦職員指通道最窄的僅約1.2米闊，但堅持「合晒格」；時昌部份通道料不足1.5米闊，縱橫交錯如置身迷宮，當中有約12條屬倔頭巷，火警逃生時一旦走錯路，隨時葬身火海。
今年6月21日早上10時45分，牛頭角淘大工業村時昌迷你倉疑因冷氣漏電引發四級大火，30歲高級消防隊長張耀升及37歲消防隊目許志傑救火時疑分別遇閃燃及熱衰歇殉職，兩人獲追頒金英勇勳章，長眠浩園。
有份撲救奪命四級火的消防員火哥對當日情況仍歷歷在目：「一定唔會忘記……要作為警惕，救火要做足安全措施！」火哥稱這是他廿多年消防生涯最危險一次，他憶述當日上午11時半，他是首批進入火場消防員之一，他如常穿黃金戰衣與同袍走進恍如迷宮的3樓時昌迷你倉火場，邊救火邊安排救援。但烈燄不絕，「一路都見到火，由朝早做到夜晚10點半，受咗傷都唔知」。經歷11小時衝鋒陷陣，火哥返消防局方感眼睛刺痛，原來眼已遭濃煙熏傷，急忙求醫。休養7天後眼睛雖康復，卻兩度傳來同袍犧牲噩耗，火哥心痛不已。
消防處事後檢討救火情況，推出多項新措施加強救火安全，包括火場外設歇息區容許消防員脫下焗熱的黃金戰衣以防熱衰竭、縮短煙帽隊每次逗留火場時間，並安排電解質飲品代替水給救火消防員飲用，減低電解質紊亂風險。火哥強調會與同袍繼續奮鬥，「救火係我哋嘅天職」。
■記者朱雅霜、周子惇

上一則
自決派赴台交流 國台辦：蒼蠅碰壁

下一則
城大塌天台 爆綠化恐慌

城大塌天台 爆綠化恐慌
果欄三級火 現場仍圍封
【最慘情】縱火滅門釀4死
【最悲憤】殺空姐疑兇落網
【最感動】報檔睡婆婆享福
【最無奈】California突結業
【最可惜】Page One撤出香港